[你問我答] 飛機維修員

細佬年資尚淺, 識答會盡答

成日ot?

做咩咁傻豬去做

同行劉明

靠OT食飯, 底薪低得可憐

人工?

幾錢人工

多謝你為各個我乘客既安全出分力，唔該曬，加油！

當初以為整飛機好有型, 但係當醒覺之時已經走唔甩

HI

視乎年資, 我公司請啲IVE仔trainee 12k, 大學生trainee 15k

係咪剩係讀ive嗰hd先入到行?

多謝你嘅鼓勵

識人以前做過, 好似話要入去洗屎缸

中學畢業都無問題, 不過要做工程師就要靠自己

洗屎缸係hangar啲師傅做, 都幾厭惡下
不過玩屎真係家常便飯

我只係聽講機場d人人工唔高但ot高到仆街

OT計工半, 唔OT靠老底就食得屎

想入行 出年大學畢業

飛機呢行比狗做
即使你係機長都好

強烈不建議
日曬雨淋人工低, 同埋入咗行好難走

少時不努力, 老大撚飛機

平均每日工時幾長

睇公司同部門, 如果外勤維修, 返8-12個鐘大概20日

外勤同行
人地台灣日本啲維修人員專業級
香港個啲識呼吸就做得 公司睇我地cheap過地低泥
對Cleaning team重重視過我地呢啲技工

明明就有專業知識, 但往往無人重視, 再一次呼籲巴絲們唔好入行, 好難轉行

其實講真個句 維修飛機係幾好玩係一份唔錯既工 on9既係公司啲政策同方向越黎越離地 越黎越on9 搞到冇晒心機返工姐

巴打邊間公司

飛機維修員唔應該攞士巴拿
通常會用固定size嘅緊頭或者拎士

H公司

仲有拎緊 拎lack 開口, 同埋偷雞用攝士 即係adjustable spanner 俗稱士巴拿

通常都係揸ratchet同拎緊/拎喇 多啲
主要方便攜帶為主

聽聞入職要自己俾錢買架生做野
係咪真係咁on9

其實應該話係香港做得維修呢行都係俾人睇底
但有能力去外國會受重視好多

冇人問野😂

不要入行 不要入行 不要入行

宜家公司提供一個toolbox比你

公司野邊夠做 最後又係自己買

仲有無零戰比你整

基本點都夠做既 係差啲9/32個啲拎緊 同埋冇拎喇/喇批姐

我都想學下整零戦

始終外勤要另外買更合架生跑機

不要入行

BM同事留名

返機場來回車程要幾耐

睇住邊區, 我要一個鐘

架餐真係要自己買?

一棚canteen好食嘛?

自古以來都要, 不過近年流失率高, 某啲公司已經唔再要求trainee買架餐返工, 甚至俾你借公司箱做機

想問係咪好嚴謹？有無其他人幫手check?
由細到大都想做呢行，但係自己粗心大意驚做唔掂
想讀埋今年dse去讀hd再入

同lift仔一樣

3p單野係真定假？

最中意邊款機?

簡單講, 我地做任何job都係base on maintance manual, 以及cad approved schedule

Trainee完成公司新人堂就會落場, 到時會有蛇頭教, 佢放心就會慢慢放手你自己做

不過都係建議巴打唔好入行

當事人話笑話一則 不過俾你都食唔落啦

零戦, YS-11

LM 定 BM 好？
讀書/考牌有無用？ 難唔難？

利申 同事 入職幾個月 仲Train緊

留名

睇你興趣, 鐘意砌嘢就BM/ tech2, 鐘意ramp operation就LM

考牌當然有用, 人工唔同, 工作範疇都唔同, 不過要肩負責任

Btw, 回頭是岸呀

其實就咁喺機底照黎照去check到D咩

回頭既因素係咩先，師父
我等你幫我啟蒙架

好似係好撚是但既visual check

照黎照去其實係做緊walk around check, 主要係睇機身有無異常, 例如漏fuel, 漏液壓油, 撞雀, 被異物撞擊, 壞燈等等等等, 行一個圈已經可以確認機身狀況

日曬雨淋工時長人工低咁囉, 真係講到厭 細佬我近排先覺悟 你走啦 我唔想搞大佢

LM

巴打你Line Maintenance 定係Lau Ming

有冇靚女
bm都有幾個師姐幾ok

For u

巴打係LT program 入行？ 利申 學生哥考緊66

要靚女就出外勤啦, 飛機大把

多謝你呀巴打 LIHKG啲巴絲同廣告都好窩心

想問有色弱等問題係咪唔做得？

細佬我係I大畢業AELT出身

巴打加油呀

聽講係唔可以考牌, 唔肯定, 不過我識人色弱(自稱)開心簽機中

HACEO ?
聽講係真心仆街公司

機場有邊間係唔仆街

真架 我有個朋友好想做呢行 但因為呢個問題佢放棄左

有冇色弱都唔好入行啦 , 除非佢係腦殘

女仔做既話會唔會好難應付？
同埋如果想入行既話 major讀mech定aerospace好 下年揀major 驚揀aero既話之後想轉行就好難

有冇C記做既巴打

好睇你會做邊範, avionic又或者cabin會較少需要體力勞動, mech同aerospace應該分別不太大, 轉行的確係難, 不過都係嗰句啦
唔好入行

有冇入個pnd之大師原來是李波

H公司真係咩人都有
女仔入到去比人熔左都唔知咩事

Haceo佬~無個好

利申:n年前入依間公司~已經走~不過唔係做整機

唔係做機

咩質素嘅女性入到去都可以瘋狂收兵

走得快好世界

唔係做機都好少少既
睇下做上去有冇機會去到airline到做

巴打唔好對airline太大期望 只係一舊無咁臭嘅屎

英文係咪要好叻？平時做野係咪會日曬到好黑？

以前lunch 食完飯會出去消防船嗰邊附近釣魚

有得考牌咪好，冇就食撚屎

簡單英語對答就可以, 最起碼要知機頭/ 姐姐講乜, 畢竟航空界係以英語溝通

釣完有無食先 勇者

一直都覺得做MCP好有型
想邊隻機飛邊就用邊隻 (好似係)

依d一定日曬雨淋ga wo~黑就一定ga la

應該話 考到牌有得食原味屎咪好, 考唔到舊屎仲撚臭

千萬不要入行！！

利申 前LM

狗都唔食

我就無~有泥鯭chork 下~以前同事夠膽攞番去煲粥

MCP應該係負責出workcard, MCC先係編機 (好似係, 有錯請屌正 )

輪班？

紅字超大啦巴打
唔好撚入行呀

多數係, 睇部門

仲癲過元朗釣塘虱

依句真~

會唔會有人hea整/hea check?

係ar~石班都見過有人中

懷念世窗燒味

當然有, 行內稱為食卡, 你對得住良心咪食囉 幾百條人命

輪仲要得12k
機場每日車費 慘過去死

我開post呼籲LIHKG嘅巴絲唔好入行都算唔話得啦

身不由己

個牌國際認可，有冇咁上下可移民

其實入面係消磨你意志既地方~又多休息時間~又多蛇位~前後真實做野時間一定唔連續3個鐘~所以你話le

飛機工程師同維修員有乜分別

自爆，cao人

我以前個部門唔洗~4:30停手等5:00扑卡

係咩

fuck仲諗住讀，聽外面d人講到好風光咁，原來咁西其實考唔到牌做一般維修人員頂薪幾多？

係T1做左3年 好想轉去HKA

樓主好似外勤？team 幾

香港牌唔算係國際認可, FAA同EASA先係, 聽講FAA可申請綠卡

Line Maintenance

簽機放行; 協助放行
簡單講即係揸筆做機同揸架生做機

Supervisor 實出二萬尾三萬頭. 講緊係廿幾年經驗

唔係H公司LM

依家係咪t1 先叫line maintenance
mini base 叫light maintenance

聽講家婦有掃把出到五雞一個月

聽講要打卡喇, 仲要機身 cabin av 全包

sorry 原來唔是h字頭 當我冇問過

tech3留名

AMC

T1 係light service
T2 係line maintenance
利申: 已走多年, 有錯請屌正

賣命

地獄三區嘅巴打你好

你學歷幾多？
最高可以升到咩職位？到時幾錢人工？

是咪話執笠?

係咪考HKAR-66? 讀理工新開嗰個aviation degree有冇着數?

做飛機工程師會唔會好屌d

都唔算好地獄（今晚）

有冇聽人講上年3月有條友積機斷積頭
夾斷手？

I大, 最高可以做工程師, 人工有無限個可能

普通工程師大約30k, 屌你唔好諗入行

做得飛機個個都屎忽闊過西隧, 好好屌

係, 唔清楚, 不過個人認為要做個不求上進嘅工程師, I大學歷已經夠

係咪會拎d jetA1油入落自己車渣

你唔係無J過嗰張閃卡呀化

未見過, 利申唔識車, 唔知有無可能咁做

是咪星期6做黃巴最西?

識人讀緊ive話想做
佢話做幾年等比人推薦去澳洲進修
順手技術移民
佢話佢親戚都係咁
係咪咁易？

係有可能, 外國嚟講就算只係mechanic, 都已經係一種專業, 只係香港俾TK集團撚到全機場所有工種都一文不值

同行留名
之前做大公司，而家轉左去airline

聽講三個月喎

有黃巴晚晚都咁西

Sleep撚一陣比心機接黃巴啦

Sleep撚無得sleep

澳洲上年定前年已經唔再accept飛機維修做技術移民

一陣4點就訓撚哂

當年啟德好多師傅過咗去, 是咪朵已臭?

我都未有消息喎

IVE仔讀緊year 2 lm

請唔請人 不過要打卡真係諗諗先

唔好撚入行

我當年OJT就係唔聽師傅講好撚後悔

請，但12月12開始打卡

唔係既 果邊想培訓返自己既人
加上果邊移民師傳已經佔大比例
就好似hea記都有一大班南亞 中東 同賓佬

點睇啲機師？

入行都唔好做hea記

讀完i大同理工一樣？

其實考到個engineer 牌移民係咪好D
我又聽人講話去haeco做幾年後轉去港鐵做

最大嘅賣點已經無咗

仲有其他菜機做，訓條撚

去mtr做帶班囉
人工冇乜分別
贏在果邊行8個鐘一更(好似係
同埋免費搭地鐵

應該好多人拎埋份bonus就898

樓主係C字頭 定P字頭
定airline

因航鬼佬會當維修人員狗咁撚 其他airline無乜特別, 不過有時見啲中東機頭柒到心諗我都做得機師啦

我做緊HAECO, SM每月工作300小時左右 , 早排有單貨機扑野

有次見過沙航地機
得個機頭佬係到砌左2日

不透露啦, 行頭細好易自爆, 你懂的

流料啊師兄

只係想問下 如果hea記轉去airline點先請姐
有D師兄做左5,6年都唔請

3p事件?

呢到有airline巴打 可惜無pm

啲ramp先多故仔 有啲柒到唔識睇flight plan要搵dispatch解讀

我都想佢執，佢又死唔斷氣

最近cx又有一批新女ramp佢地training果陣見到好多都好得
屌 但9成9坐office 得返堆呀叔落場跑機

冇咁易既隔離死先啦

過嚟機場做機啦 一齊食臭屎

有冇試過整漏野
差d搞到空難

有得睇無得食

我唔會對住自己打丁

想apply 因航個engine summer intern，睇完你地咁講都唔知宜家去唔去馬好

常見: 有部分外勤師傅會試過開機無抆downlock pin(類似用嚟lock實隻腳), 飛上到天收唔到腳, 而要令隻機flight return, 又由於fuel太重可能落唔到地, 要空中放油, 等同倒錢落海

利申, touch wood未試過重大失誤

airline一定好過維修公司(好似係

去 因航eng部門唔是做frontline, 最起碼待遇好過我哋

事主是你?

LM歡迎你長期缺人

cityu cs fresh grad想入行有冇可能

香港dep D機都好少出事
一係未飛比車撞
一係飛左比雀撞

有手有腳 智力正常就請

[red]唔好撚諗入行[/red]

你哋聽話啦 點解係都要搵屎嚟食

Fail

唔好撚諗入行

想當年 我都係比個frd昆鳩左入黎

對唔住 我賤格
比我問多個問題

除左工時長日曬雨淋，仲有冇咩特別

係

工時長, 人工低, 難轉行

我都偏向信係流料，但又覺得吹水邊可以吹到咁大 鳩up都有個譜呀

師兄而家生活如何 仲喺LDE?

師兄 辛苦你做左咁耐教材
你仲啟發左我即刻去買多份保險

真係流料
我問哂4 team D人

個er最尾點

機長都差？

好想識啲地勤囡囡

吃時妹

想當年我同我個fd一齊俾人呃左入行

呢單野大獲到全世界都知
其實事發經過係點，因為有好多版本
如果勾起不愉快經歷，請無視我

雖然我咁講有啲唔尊重師兄, 但係呢啲閃卡J圖其實對好多新仔自身安全意識好有幫助, 有時我自己着車推機都會唔覺意諗起safety堂睇過啲肉醬圖, 提醒自己要加倍小心, 老土講句, 要愛錫自己唔好令家人擔心

Btw, 師兄加油 tech2出身嘅都係真漢子

肉醬圖真心經典
我就無乜野
Btw 我bm三行出身，無乜危機意識

我真係講咩都唔撚怕
小弟當年中七畢業走去Haexx (heaco 兄弟公司）做inspector trainee 。老底7800 ot工半（好似好聽其實得50幾蚊粒鐘）入面又多小圈子，好多部門同好多部門成鳩日嘈交。返工又做埋d 地盤野。洗野搬野裝野。最後做左二年走撚左
請大家唔好撚入行拜託

嘩 估唔到夾親手個位LDE師兄 都晌度
因為厘單野 我從此jack 機唔上去檸唐環

無左手指

有意入行嘅巴絲聽下前人經驗啦

唔好撚諗入行

不愉快經歷就唔會上黎講啦

當時轟一聲我唔知咩事，淨係知隻左手夾住左，用力扯返出黎之後就係你地見到張閃卡

落黎見到截斷左既積頭先知咩事

應該係扭得個積頭太出，受力果時就斷

但係我地冇用過工具扭積頭

支積12月先檢查完

事後支支積都多張貼紙，寫住最多扭幾多吋出黎

小時不讀書既後果

所有藍領都係冒住身體受傷既風險做血汗錢

大學生有幾多升職機會？

師兄心態好正面 真心佩服

考牌係成為工程師嘅入場卷, 工程師係唔需要大學畢業, 升職好睇個人, 有公司要求經理級要有大學學位

Respect

我老豆做呢行做左幾十年
日日都會ot幾個鐘
好辛苦
養大左我同屋企人
你都加油阿!!

要對老豆好啲呀 年紀大做呢行好辛苦

識過朋友20幾年前由學師仔做起， 跟著去英國讀書返來，早幾年見到佢話做在教師， 我以為好好做
各位維修員巴打， 多謝你地令航機可以安全飛行

如果佢做training果d教書位
都真係幾好做既

lm

巴打有無諗過去波音、airbus嗰啲？
機房入面做abc檢嘅人工會唔會高啲？

製造唔同維修

外勤同hangar人工係一樣, 反而hangar固定工時同少左筆外勤津貼, 收入較低

巴打係拖王?

除左起薪點之外，大學生相比ive hd會多左咩優勢？

升職時間較短？
行scheme a 既話會train 左大學生先？
考牌既話，大學生會唔會快過hd?
做左engineer 既話，人工，工作內容同trainee 有咩分別？

已入行新仔lm
想問下如果我淨想做飛機。
考完牌跳去airline。
Airline會唔會請我 ?
請咗會唔會好少少景？
利申：AME(Hi-dip)出身，諗緊讀pt-degree。做到高級工程師已足夠，唔係好渴望做manager。

咩係象拔蚌同 fing fing?
有冇食咭?

好想識一棚canteen 條女

無考牌唔好入行啦
考左都做到成碌撚咁

利申：有牌

公司唔會因爲你有degree而升你職，考個牌最實際。你有牌airline實請你。

肥妹？

聽講airline揸筆人數多過揸架生喎 之前位airline巴打可否講解下入面咩境況 利申 想入

同你個名一樣

有無人識西伯利亞

話自己揸戰機個個？

有個日本人老婆

唔係想像中咁好㗎咋
越黎越惡做

你咁講我諗知你咩公司

佢係我係大公司做嘅時候嘅同期

跑機36小時

揸戰機

如果出三個月可以考慮下 雖然無雙糧

間間公司都爆過呢個鑊 簡單而隆重

以前做過H公司LM，12.5小時一更真係痴撚線，瞓覺都無時間

有間公司係上個月先爆完黎

工時長好處係多假期慳車錢, 兩日早更之後訓半日補補眠, sleep仲可以轉身射個三分波添 哎吔

是咪你呀巴打

我唔係做機的
不過有份搵番d文件睇邊個放機既
唔好爆我出黎

龍仔？

唔係肥妹

是……最近我地部門學外勤轉更好多人射

8年H公司

唔講太多啦
呢行真係太細

麻煩同你D同事講聲唔好推咁快
我成日都要慢跑住推機

人bar合一嘛

識人做緊

工程師出差機會比做amo多 同埋會ride機 成程坐係飛機跟機飛淨係簽個名 有事aog 就留outstation 叫幫手黎

同埋airline d mechanic 聽聞唔洗上電上冷 chok in out
同埋你揹住airlines條繩其他公司做你機ge見到都會避忌d

成日都覺得拖王好辛苦

仲有咩女？ 全部都呀嬸

當年考過好彩冇收，宜家做緊醫療器材維修員

Ride機爽喎 H公司好少呢啲機會, 就連救機都少咗

原來呢到咁多巴打係MRO到做
可以開個gp慢慢傾

Airline無牌唔用得aa gse
客場唔可攝chok，所以要租2個爸爸人黎用aa gse
貨場可以自己攝chok，不過地電都係要叫人上

BM留名，正皮是給巴打們的
Ps workshop應該係做機最舒服既部門

比人嗌爆咪成日係拖車上面食飯盒

一廠canteen公仔麵狗都唔屌

唔熟嘅

有一個好勉強ok

BM有個機身女幾正
成口閪口閪面果個

BM有對孖妹仲正

圖呢屌你

夏天 工作時有幾熱？點頂到？

去煙竇搵啦

如果係做transit機, 即係平時你地terminal望落去見到啲師傅,
機底個pack(類似冷氣)outflow 起碼熱多二十度
做機時有車就好啲, 無車就鼠上登機橋, 不過橋頭冷氣經常壞
基本上熱就一定, 熱曬雨淋並非浪得虛名

咁讀緊HD,加幾年mtr經驗呢？

無行內經驗都係由trainee開始

會唔會勸人唔好入行

前面幾頁已經不斷呼籲

Btw, 唔好撚入行呀

屌 我讀緊IVE飛機維修

屌 讀完唔一定入行嘅
我嗰屆走淨15個左右(仲喺H公司應該無5個 )

巴打你講完我好不安

咁trainee人工又幾多到

間間唔同, 如果H公司IVE仔日薪(8小時)應該有四舊

你睇下自己個名

好似黃之鋒個pair?

有無人識OPSC Dickson H記

後生好似得肥妹同低低地果個

咁計哂所有野月底出糧平均幾多到

[飛機JJ]H公司相認區
- 分享至 LIHKG 討論區

H公司嘅同事入嚟吹下水

想入行ge同事唔好奇望自己入職可以換engine ar整landing gear 整flight control 一個唔好彩送你入support shop 同aim就永不超生

孖妹你真識食

我甩左T 上年加左次人工 得430
未甩T前405
利申Craftman

送你入將軍澳睇明星

假設係廠 唔OT
老底俾盡10k
所有狗屎垃圾allowance加加埋埋都有1k(好似係
扣返MPF
打回原形袋10K

外勤
剩係一晚夜袋200蚊night allowance都圍返數
一個月返成十幾日夜 有成2~3k allowance
再計埋OT錢 扣埋MPF都好
已經高過大學生平均人工
不過有錢冇命享

咩呀...應該係supervisior 黎 金毛

追返post 睇黎有16位既同事

外國同行lm

有冇追po見到斷手巴打呀

入黎培訓完好走啦，培訓當自己收錢返學

覺唔覺啲AA好撚黑人憎

做機

做左幾個月已經resign左 唔係日曬雨淋既問題 而係ot搵埋搵埋都搵得唔多
利申：前CASL LM AM

求H記3p 事件詳情

巴打用無線HEADSET嘛
利申: 推機從不追機，部分拖王一起步就衝左岀去，想叫佢慢d都叫唔切

睇你點睇 人工一樣 責任又冇噤大 返夜又訓㽇多 舒舒服服 反而機身永遠最x賤

曾經同行 已經辭職 留名
c字頭定h字頭 Lm 定bm

呢句真, 做機身永遠都被當小工, 要求人support, 飛機有事第一個搵你, 飛機瀨嘢又係搵你, 全行最賤嘅職位

班垃圾係黑警濃縮版

你衝燈就抄尻你 佢衝又得

越睇越想做

Same here

做啦 祝你早日發達

睇人柒唔夠咩 l

今朝收到風airline出完花紅就集體遞信 又係嘅, 全行最低人工

機場工咁拎低人工 係我就唔做啦

打卡 新gm 新入人工過高舊 拎完花紅睇黎大把人

聽friend講, 新入同職位高2k人工, 不特止, 白紙多過舊人, 我原本想過去做而家都要諗諗先

各位LS巴打點睇RA/AFH？

我覺得廢到無倫
乜鳩都唔識，成日響架步見到打機/吹水/訓覺/食煙就火都黎

請埋啲四五十歲呀叔但上條電上半年都上唔撚到，教完第二日唔記得哂

Hka?

同舊時Haeco一樣 tradesman 高amc 7蚊
等睇hka爆

考到牌人工跳幾多？

聽講士氣好差, 坐上面啲人唔理好醜一味逼下面做/ 簽, 早幾日隻return就係示範

Btw, 唔好開全名

考到牌底薪大概20k, 之後同年資成正比

樓主覺得希嫂好d定hae__好？
同埋希嫂易唔易入？

一間做飛機一間做engine睇你想做乜
間間都易入因為全個行頭都等人用

Btw都係嗰句: 咪撚入行啦

入希嫂慘撚過hea記bm
更加小圈子 工程師更加閪

利申老母做過fan blade overhaul

其實好想入gfs到做

4%

如果巴打係fresh grad, 不妨試試

MM同事留名
各位師傅我想轉整機應該要點做?

做MM 同做倉/物流冇分別

根本我地就係無技術無前途既倉務員
搵定路數好走啦巴打

因航?

廚叉

巴打，我聽講你地拖王而家一入職都有$549/日老底，係咪真架

係咪同3樓mm條tb拍拖個個？

佢兩條友真係世界級
爛口到仆街

今年加左個起薪點是540/日老底

係咪有19牌就得架啦？
我想入嚟做呀

是……不過你要有心裡準備如果你是白紙做左2 3年先有機會摸部拖車 咁當然你是家嫂或者爸爸有拖車底應該就好快……

你地公司係咪中過招
點解近排班燈車揸得咁慢

擺明係奴工都仲繼續做

唔知

有無好介紹？

有冇roster返呢？
利申：而家係haeco做緊

轉部門？好似好複雜……

都問過啲人架啦，肯過去都收架啦，而家re都等人用

奴工一份

MM 又有TB 咩

咁你都清楚咩環境的啦 自己衡量啦

清楚架，但搵食無辦法啦，而家淨係返長早唔撚夠皮呀

多謝你咁幫我手
我既排名要keep 住全球第一架

放心 我破壞緊

仆街睇完呢個post覺得人生已完…
讀緊ive AME

Tech 1,2,3 邊到，定BM

大把師兄畢業之後做2到3年轉行
老虎蟹攞返3萬蚊先走

飛機維修專門課程部分學費退還計劃
修讀職業訓練局的飛機維修工程高級文憑或中專教育文憑(飛機維修)課程，並於畢業後加入飛機維修行業的合資格申請人，可獲退還學費總額的50%，上限為3萬元。

簡介
為鼓勵青年人選修飛機維修專門課程及在畢業後投身飛機維修工作，政府提供額外資助，並與職業訓練局(職訓局)合作，推行飛機維修專門課程部分學費退還計劃，由2014-15年度起運作五年。這項計劃由職訓局協助實施。

申請資格
申請人須符合以下條件
於2014年4月1日或以後完成職訓局的飛機維修工程高級文憑或中專教育文憑(飛機維修)(認可課程);在成功完成認可課程後六個月內，獲符合民航處根據香港航空要求第145部批核的本地維修機構聘用;及在符合香港航空要求第145部標準的本地維修機構連續工作最少兩年。

剛剛見完gt份工路過，
睇完個post，心都離一離

GT 基本上係MT黎
除左training冇乜機會要落手落腳

因航啲鬼佬機頭西到 英國佬最西，唔好話機底一兩柴都比佢屌，但明明佢柒